\chapter{Einleitung}

In der Vorlesung „Grundlagen und Logik“ des Moduls Theoretische Informatik I führt der Dozent 
Prof. Dr. Karl Stroetmann die Programmiersprache \textsc{SetlX} ein. \textsc{SetlX} ist eine auf Java 
basierende Sprache, die sehr gut geeignet ist, um den Pseudocode aus Vorlesungen ausführbar zu machen. 
Diese Programmiersprache wirbt damit, dass die Verwendung von Mengen und Listen sehr gut unterstützt 
wird. Außerdem können Ausdrücke aus der Mengenlehre, so wie andere mathematischen Ausdrücke in einer 
Syntax, die sehr ähnlich zur mathematischen Notation ist, implementiert werden. \cite{StroetmannHerrmann15} 
Da diese Vorlesung bereits im ersten Semester stattfindet und die Studenten parallel dazu eine 
Vorlesung aus dem Modul Mathematik I besuchen, können die Studenten Themen wie beispielsweise die 
Mengenlehre schneller kennen lernen. Die komplementäre Auseinandersetzung mit ähnlichen bis gleichen 
Themen in beiden Vorlesungen ermöglicht das gleichzeitige Lernen für zwei Vorlesungen.

Ein weiterer Vorteil für die Studenten ist, dass die Syntax von \textsc{SetlX}, zusätzlich zum sehr 
mathematischen Stil, auch starke Ähnlichkeiten zur Programmiersprache C aufweist. Selbst für die 
Studenten, die zuvor keinen Kontakt mit C hatten ist das ein großer Vorteil, da im ersten Semester 
parallel zur theoretischen Informatik Vorlesung auch eine Vorlesung mit dem Titel „Programmieren in C“ 
besucht werden muss. So muss kein starkes Umdenken stattfinden, wenn von \textsc{SetlX} zu C und auch 
umgekehrt gewechselt wird.