\chapter{Fazit}
Prinzipiell kann gesagt werden, dass in den meisten Fällen die \textsc{SetlX}-Programme, mit Hilfe des 
lecture-Moduls, in Python ähnlich programmiert werden können. Die Syntax beider Sprachen unterscheidet 
sich stellenweise und manchmal muss ein Ausdruck nach einem anderen Schema aufgebaut werden. 
Jedoch bieten beide Sprachen für viele Aufgaben geeignete Methoden die eine einfache Problemlösung ermöglichen. 

Eine Umstellung der Programmiersprache in der Vorlesung wäre durchaus möglich. Die Performance-Differenzen, 
die in zwei der umgesetzten Implementierungen aufgetreten sind, sind zwar ärgerlich, 
jedoch befinden sich die Laufzeiten noch in akzeptablen Bereichen. Der Wechsel der Programmiersprache 
würde einer der Intentionen von \textsc{SetlX}, den Studenten eine Sprache näherbringen, die eine sehr 
ähnliche Syntax wie die Sprachen Java und C besitzt,  nicht mehr verfolgen. Allerdings wäre Python 
eine stärker verbreitete Programmiersprache und die Studenten würden somit auch die möglichen 
Unterschiede zwischen Programmiersprachen erkennen. Das wäre auch eine gute Vorbereitung auf die Praxis, 
da dort häufig eine Vielzahl an verschiedenen Programmiersprachen Einsatz findet. Ein weiteres Problem wäre, 
dass die sehr mathematische Notation von \textsc{SetlX} nicht mehr vorhanden wäre. In Python werden 
häufig Wörter als Operatoren anstatt mathematischen Operatoren verwendet. Im Gegenzug dazu könnten sich Anfänger, 
die noch nie Kontakt mit einer Programmiersprache den Code leichter lesen, da anfangs weniger mathematische 
Operatoren gelernt werden müssen um den Code verstehen zu können.
