\chapter{Skripte ohne spezielle Module}

Es ist bereits möglich einige \textsc{SetlX}-Programme ohne zusätzliche Module in Python 
anzufertigen. Diese Python-Skripte wurden als erstes angefertigt, um feststellen zu können, ob es möglich ist 
Python Syntax zu verwenden, ohne die Eleganz des Codes zu verlieren.

Beim Schreiben von Python-Skripten muss, im Gegensatz zu \textsc{SetlX}, bei der Einrückung auf eine 
Besonderheit geachtet werden. In Python ist es möglich sogenannte unsichtbare Fehler zu erhalten, 
indem man eine inkonsistente Einrückung verwendet. Es ist möglich sowohl mit Leerzeichen, 
als auch mit Tabulatoren die Einrückung zu gestalten. Was jedoch verboten ist, 
ist die Verwendung beider Arten gleichzeitig, da Python daraufhin auf einen Fehler stößt. 
Deshalb ist es wichtig bereits am Anfang festzulegen, ob mit Leerzeichen oder mit Tabulatoren eingerückt wird. 
Alle Python-Skripte, die im Rahmen dieser Arbeit erstellt wurden, werden Leerzeichen zur Einrückung verwendet.

Das erste Codebeispiel aus dem Logik-Skript befasst sich mit der Berechnung einer Summe der Zahlen von 1 
bis zur eingegebenen Zahl. Dieses Programm lässt sich auch nahezu identisch in Python abbilden. 
Das originale \textsc{SetlX} Programm verwendet hierfür eine Menge, die die Zahlen von 1 bis zur 
eingegebenen Zahl n enthält. Über den „+/“-Operator wird die Summe aller Zahlen in der Menge ermittelt 
und ausgegeben. 

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  firstnumber   = 1,
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.0cm,
                  xrightmargin  = 0.0cm,
                ]
    n := read("Type a natural number and press return: ");
    s := +/ { 1 .. n };
    print("The sum 1 + 2 + ... + ", n, " is equal to ", s, ".");
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Einfache Summenberechnung in \textsc{SetlX}}
\label{fig:sum.setlx}
\end{figure}

In Python wurde fast dasselbe Verhalten nachgebildet. Jedoch wurde, statt einer Menge, 
eine Range der Zahlen von 0 bis n verwendet. Die Summe wird über die in Python bereits integrierte Funktion 
\texttt{sum()} berechnet und daraufhin ausgegeben. Prinzipiell findet derselbe Ablauf statt, 
allerdings werden unterschiedliche Datenstrukturen verwendet. Um alle Zahlen von Null bis n zu durchlaufen wird 
das Range Objekt in Python verwendet, hierbei ist zu beachten, dass das letzte Element (n+1) exklusiv ist. 
In \textsc{SetlX} hingegen wird direkt von Eins bis n iteriert. Bei der Ermittlung der Summe sind beide 
Ansätze zulässig, da eine Addition mit Nullen keine Änderung bewirkt.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  firstnumber   = 1,
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.0cm,
                  xrightmargin  = 0.0cm,
                ]
    n = int(input('Type a natural number and press return: '))
    s = sum(range(n + 1))
    print('The sum 1 + 2 + ... + ', n, ' is equal to ', s, '.')
\end{Verbatim}
\vspace*{-0.3cm}
\caption{Einfache Summenberechnung in Python}
\label{fig:sum.python}
\end{figure}

Allgemein kann gesagt werden, dass ein \textsc{SetlX}-Programm, ohne spezielle Funktionen oder 
Strukturen die nicht in Python wiedergefunden werden, meist ähnlich in Python nachgebildet werden kann.
