\chapter{Warum Python?}

Viele Informatik-Kurse oder Vorlesungen für Anfänger benutzen die Programmiersprache Python als erste 
Programmiersprache. Von den 39 besten Einführungskursen für Informatik in den USA verwendeten im Jahr 2014 
27 Kurse Python als erste Programmiersprache. ~\cite{Guo14} Mit 69\% ist Python somit, mit einer 
eindeutigen Mehrheit die meist verwendete Programmiersprache unter diesen Kursen. Einige 
Internet-Artikel, die die Beliebtheit von heutigen Programmiersprachen beleuchten, referenzieren öfter 
den Blogbeitrag für die Association for Computing Machinery (ACM). In dem Beitrag wird beschrieben, dass 
Python Java als häufigste Programmiersprache für Anfänger abgelöst hat. Auch wenn der Artikel bereits 
2014 veröffentlicht wurde, lässt sich vermuten, dass die Verbreitung von Python nicht zurückgegangen 
ist. Grund hierfür ist die steigende Beliebtheit der Sprache nach dem TIOBE Index\footnote{
\url{http://www.tiobe.com/tiobe_index} (Stand 09.05.2016)}, wie auch ein fünfter Platz in der Statistik 
von Coding Dojo\footnote{
\url{http://www.codingdojo.com/blog/9-most-in-demand-programming-languages-of-2016/} (Stand 09.05.2016)}.

Die Online-Lernplattform Udacity verwendet für den Kurs „Intro to Computer Science“ Python als Sprache, 
um die Themen der theoretischen Informatik zu erläutern. Diesen Online-Kurs haben bereits über 500.000 
Personen besucht.\footnote{Stand 09.05.2016} Als Proargumente werden die Mächtigkeit, 
die leichte Erlernbarkeit und die weite Verbreitung aufgeführt.

Zudem kommt, dass in \textsc{SetlX} nur Java-Bibliotheken eingebunden werden können. 
Selbst wenn eine Java-Bibliothek eingebunden wird, so muss diese direkt in der Programmiersprache 
eingebunden werden. Es ist nicht möglich Bibliotheken in einzelne Programme einzubinden. 
Außerdem existieren bereits einige Python-Bibliotheken, die der theoretischen Informatik Vorlesung 
einen Mehrwert bieten würden. Beispielsweise wären die Module matplotlib, zum Plotten von Graphen, 
sowie pandas, zur Auswertung von Daten, für Python vorhanden. Zwar kann in \textsc{SetlX} bereits 
geplottet werden, jedoch ist der Dozent der Vorlesung mit der Implementierung der Java-Bibliothek unzufrieden. 
